\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\author{CLAVIER Paul}
\title{[Info 525]Logique}
\begin{document}
%head
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage
%body
\section{Définition}
\begin{itemize}
\item Logique vient du grec Logos, qui veut dire à la fois raison et langage.
\item "Étude du discours rationnel."
\item "Étude de la raison dans le langage."
\item "Science des conditions de vérités."
\end{itemize}
\subsection{Logique classique $(<1850)$}
\begin{itemize}
\item Analyse du langage.
\item Division de la grammaire: sujet attribut.
\item Prédominance de la logique Aristotélicienne.
\item Plusieurs périodes.
\end{itemize}
\subsection{Logique moderne, symbolique axiomatique}
\begin{itemize}
\item Mathématisation, algébrisation de la logique.
\item Les relations perdent leur caractère grammatical.
\item Un système d'axiomes choisis arbitrairement et soumis à des règles de déduction immédiates.
\item \emph{Forme de pensée et une approche du logos différente.}
\item Système de réécriture , manipulation des signes sans sens.
\end{itemize}
\framebox{Pas de définition unique: fonction de l'époque, du logicien, de l'objectif.}
\section{De Morgan}
\begin{itemize}
\item Définit l'expression de l'induction mathématique.
\item Auteur des lois de De Morgan
\end{itemize}
\section{Boole}
\section{Frege}
\begin{itemize}
\item Fondateur de la logique moderne et de son symbolisme.
\item Publie des ouvrages 
\end{itemize}
\section{Gentzen}
\begin{itemize}
\item Définit une déduction naturelle.
\end{itemize}
\section{Russel}
\section{Méthodes}
\subsection{Sémantique}
On va s’intéresser au sens d'une formule (table de vérité)
\subsection{Syntaxique}
Réécriture\\
\[ \dfrac{\Gamma \vdash A,\Delta \Gamma\vdash B,\Delta}{\Gamma \vdash A\wedge B, \Delta} \]
\subsection{Types de logiques}
\begin{itemize}
\item Logique des propositions (ordre 0).
\item Logique des prédicats.
\item Logiques déviantes.
\end{itemize}
\section{Logique}
\subsection{Introduction}
Le calcul des propositions ou des énoncés:\begin{itemize}
\item des plus élémentaires (ordre 0)
\item des plus fondamentaux
\item des plus simples: propositions non analysée
\end{itemize}
Calcul: \begin{itemize}
\item étudie les énoncés qui sont soit vrais, soit faux
\item Vériconditionnel: comment les énoncés complexes deviennent vrais ou faux selon que énoncés qui le compose sont vais ou faux.
\end{itemize}
\begin{description}
\item[Définition]: Un énoncé ou proposition est de qui est vrai ou faux
\begin{center}
\underline{Notion simplificatrice de la vérité}
\end{center}
\end{description}
\textbf{On s’intéresse à la structure des propositions complexes}
\begin{itemize}
\item indépendamment de leur contenu de signification
\item indépendamment de la langue naturelle
\end{itemize}
La logique est un langage \begin{itemize}
\item Vocabulaire
\item Syntaxe
\item Sémantique
\end{itemize}
		\subsubsection{Vocabulaire}
		\begin{enumerate}
			\item Ensemble infini dénombrable de proposition
			\begin{itemize}
				\item désignés par une lettre minuscule
			\end{itemize}
			\item Ensemble d'opérateurs
			\begin{itemize}
				\item négation: $\neg$
				\item conjonction: $\wedge$
				\item disjonction: $\vee$
				\item implication: $\rightarrow$
				\item équivalence: $\leftrightarrow$
			\end{itemize}
			\item Ensemble de séparateurs: (, ), [, ] , \{, \}
		\end{enumerate}
		\subsubsection{Syntaxe}
			\begin{itemize}
				\item Le vocabulaire peut donner lieu à de multiples assemblages de symboles
				\item Les assemblages qui font partie du langage sont appelés des formules
				\item Les formules sont obtenues à partir de règles de formation
			\end{itemize}
			\begin{description}
				\item[Formules]:
				\begin{enumerate}
					\item Toute proposition est une formule: formule atomique
					\item Récurrence: Si $A$ et $B$ sont deux formules Alors $\neg A$, $(A\wedge B)$, $(A\vee B)$, $(A\rightarrow B)$, $(A\leftrightarrow B)$, ... sont des formules
					\item Clôture: rien d'autre n'est une formule
				\end{enumerate}
				\item[Remarques]:
				\begin{enumerate}
					\item Les parenthèses permettent de déterminer l'ordre d'application des règles
					\item Langage objet et méta-langage
					\begin{itemize}
						\item langage objet: objet de la théorie (langage des formules)
						\item introduction de nouveaux symboles: A, B, $\Leftrightarrow$, $\vDash$, ... qui permettent de parler des formules (langage de l'observateur)
					\end{itemize}
					\item L'ensemble des formules est infini dénombrable
					\item Cet ensemble est récursif
				\end{enumerate}
			\end{description}
\section{Validité d'une formule}
	\subsection{Sémantique}
		\begin{itemize}
			\item La sémantique attribue une signification aux formules du langage
			\item Un proposition est soit vraie soit fausse
		\end{itemize}
		\begin{description}
			\item[Définition]: Le domaine sémantique est $\{V, F\}$
			\item[Définition]: Interpréter une formule consiste à lui attribuer la valeur V ou F
			\item[Définition]: On appelle assignation sur $n$ propositions un ensemble d'interprétations de ces propositions. Elle définit un monde possible
			\item[Définition]: L'interprétation est une fonction appelée fonction de vérité $\{assignations\}\longrightarrow\{V,F\}$. A partir de $n$ propositions, il est possible de définir $2^{2^n}$
			\item[Opérateur propositionnel]:
			\begin{itemize}
				\item Les fonctions de vérité d'une ou de deux propositions constituent les définitions sémantiques des opérateurs propositionnels
				\item Ces opérateurs suffisent pour exprimer les fonctions de vérité de plus de 2 propositions
			\end{itemize}
			\item[Définition]: Une assignation qui rend vrai une formule est appelé un modèle pour cette formule
		\end{description}




















\end{document}